**江渭清**（），湖南平江县人，為[中華人民共和國時期擔任](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[江苏省委书记](../Page/江苏.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")[省委书记](../Page/省委书记.md "wikilink")，為[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[江西事務的第四任領導人](../Page/江西.md "wikilink")，接替[程世清](../Page/程世清.md "wikilink")，專責管理江西地區。

## 生平

1910年11月16日出生在湖南省[平江县秀水乡余家洞的一个农民家庭](../Page/平江县.md "wikilink")。1926年在平江縣東山寺第四高級小學读书时，由学校训育主任共产党员[宋润青介绍](../Page/宋润青.md "wikilink")，参加[共产主义青年团](../Page/共产主义青年团.md "wikilink")。1927年5月1日，离校参加平西游击队。

1928年参加[平江起义](../Page/平江起义.md "wikilink")，1929年加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，任红十八军五十四师团政委。1934年没有参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")，留下打游击。[抗日战争时期任](../Page/抗日战争.md "wikilink")[新四军第十六旅政委](../Page/新四军.md "wikilink")、苏浙军区第一纵队政委。[解放战争时期任华中军区新六师政委](../Page/解放战争.md "wikilink")、[华东野战军第六纵队政委](../Page/华东野战军.md "wikilink")、第八兵团副政委等职；参加了[苏中七战七捷](../Page/苏中七战七捷.md "wikilink")、[孟良崮战役](../Page/孟良崮战役.md "wikilink")、[渡江战役](../Page/渡江战役.md "wikilink")。

1949年2月任第三野战军八兵团副政委兼政治部主任，参加渡江战役。解放南京后，任中共南京市委副书记。1952年起，任江苏省委第二书记、中共中央华东局委员。1954年任江苏省委书记、中共中央上海局委员。1956年起，任江苏省委第一书记兼江苏军区第一政委，南京军区第三政委、代理第一政委，中共中央上海局书记。

1957年在[反右运动中](../Page/反右运动.md "wikilink")，江渭清消极对待，\[1\]全省只划了13349名右派分子，约占全国右派分子55万（改正时公布数）总数的2.4%，“省、市、县三级主要领导干部，一个右派都没有打”。按人口比例计算，江苏省抓右派的比例是比较低的。\[2\]

1959年任江苏省政协主席。1961年任中共中央华东局书记处书记。在[四清运动中与国家主席](../Page/四清运动.md "wikilink")[刘少奇发生争论](../Page/刘少奇.md "wikilink")。“文化大革命”初期受到冲击。1974年2月任中共江西省委第一书记、[江西省革命委员会主任](../Page/江西省革命委员会.md "wikilink")。1975年任江西省军区第一政委、福州军区政委。是中共第八、第十届候补中央委员，第十一届中央委员。1982年、1987年被选为[中共中央顾问委员会委员](../Page/中国共产党中央顾问委员会.md "wikilink")。1996年出版《七十年征程──江渭清回忆录》。2000年6月16日在南京逝世。

## 参考文献

## 外部链接

  - [高华：北京政争与地方——释读《江渭清回忆录》](http://history.news.163.com/09/0626/19/5COQKR6M00013FLO.html)

|-  |-

[Category:中共江西省委书记](../Category/中共江西省委书记.md "wikilink")
[Category:中共江苏省委书记](../Category/中共江苏省委书记.md "wikilink")
[Category:江蘇省政協主席](../Category/江蘇省政協主席.md "wikilink")
[Category:平江人](../Category/平江人.md "wikilink")
[WEI](../Category/江姓.md "wikilink")

1.  毛澤東曾懷疑江渭清「不反右派」，江的直意敢言，讓毛戲稱他“敢把皇帝拉下馬。”（《回亿录》頁416）
2.  《江渭清回忆录》頁447